<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<texter typ="AG114" giltigFrom="2019-10-25" version="1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://schema.forsakringskassan.se/vardgivare_sjukvard texterMU_v1.0.xsd" xmlns="http://schema.forsakringskassan.se/vardgivare_sjukvard">

	<!-- Text före val av elektroniskt formulär -->
	<text id="FRM_1.RBK"><![CDATA[Läkarintyg om arbetsförmåga – sjuklöneperioden ska användas när patienten har en anställning och behöver ett läkarintyg i förhållande till sin arbetsgivare. Intyget används under sjuklöneperioden, det vill säga under de 14 första dagarna i sjukfallet.]]></text>
	<text id="FRM_2.RBK"><![CDATA[<b>Utfärdare</b>
	Läkarintyget får utfärdas av läkare eller tandläkare. I intyget omfattar begreppet läkare båda professionerna. Det är inte möjligt att delegera rätten att utfärda läkarintyget till annan profession, till exempel sjuksköterska eller fysioterapeut. Se även Socialstyrelsens föreskrifter om intyg (HSLF-FS 2018:54).

	<b>Syften med läkarintyget</b>
	<ul>
	<li>Läkarintyget är ett beslutsunderlag för arbetsgivaren vid bedömning av om arbetstagaren har rätt till sjuklön under sjuklöneperioden, dag 1-14.</li>
	<li>Med stöd av läkarintyget styrker arbetstagaren dels sin rätt till att vara frånvarande från arbetet, dels vilka arbetsuppgifter hen inte bör utföra.</li>
	<li>Läkarintyget kan ge arbetsgivaren vägledning till om det går att anpassa arbetsuppgifter för att göra det möjligt för arbetstagaren att utföra visst arbete. Informationen kan även ha betydelse för arbetsgivaren i rehabiliteringsarbetet.</li>
	<li>Läkarintyget ska endast användas till och med dag 14 i sjuklöneperioden. Om sjukfallet bedöms passera dag 14 ska istället <i>Läkarintyg om arbetsförmåga - arbetsgivaren</i> utfärdas och lämnas till arbetsgivare.</li>
	<li>Läkarintyget kan användas från och med dag 1 i sjuklöneperioden, ett så kallat förstadagsintyg. Arbetsgivaren får om det finns särskilda skäl för det begära att arbetstagaren genom intyg av läkare styrker nedsättning av arbetsförmågan tidigare än dag 8 i sjuklöneperioden.</li>
	</ul><b>Information i intyget</b>
	Intyget ska ge följande information:
	<ul>
	<li>På vilket sätt sjukdomen sätter ned arbetsförmågan och om kvarvarande arbetsförmåga finns.</li>
	<li>Om tillfällig anpassning av ordinarie arbetsuppgifter eller arbetstid kan stödja ökad arbetsförmåga.</li>
	</ul><b>Sjuklöneperiod</b>
	Sjuklöneperioden börjar den dag som arbetstagaren gjort en sjukanmälan till arbetsgivaren samt avhåller sig från arbete vid nedsatt arbetsförmåga på grund av sjukdom.

	<b>Läkarintyg från dag 15</b>
	Från och med dag 15 i sjukperioden beslutar Försäkringskassan om arbetstagaren har rätt till sjukpenning. För dessa fall används istället Försäkringskassans läkarintyg för sjukpenning (FK 7804).

	Om patienten behöver ett läkarintyg i förhållande till sin arbetsgivare ska <i>Läkarintyg om arbetsförmåga – arbetsgivaren</i> utfärdas.
]]></text>

	<!--
	===============================================
	KATEGORI 1: Grund för medicinskt underlag
	===============================================
	-->
	<text id="KAT_1.RBK">Sysselsättning</text>
	<text id="FRG_1.RBK">I relation till vilken sysselsättning bedömer du arbetsförmågan?</text>
	<text id="FRG_2.RBK">Ange yrke och arbetsuppgifter</text>
	<text id="FRG_2.HLP">Ange ordinarie arbete och huvudsakliga arbetsuppgifter.</text>

	<text id="KAT_2.RBK">Diagnos</text>
	<text id="FRG_3.RBK">Önskar patienten uppge information om diagnos/diagnoser till sin arbetsgivare?</text>
	<text id="FRG_3.HLP"><![CDATA[Enligt sjuklönelagen behöver arbetstagaren inte uppge sjukdomsdiagnos till sin arbetsgivare.<br>
		Om patienten väljer att delge sin arbetsgivare information om diagnos/diagnoser anges vilken eller vilka sjukdomar som orsakar nedsatt arbetsförmåga.]]></text>
	<text id="FRG_4.RBK">Diagnos/diagnoser för sjukdom som orsakar nedsatt arbetsförmåga</text>
	<text id="DFR_4.1.RBK">Diagnoskod enligt ICD-10 SE (eller KSH97-P)</text>

	<text id="KAT_3.RBK">Arbetsförmåga</text>

	<text id="FRG_5.RBK">På vilket sätt medför sjukdomen nedsatt arbetsförmåga?</text>
	<text id="FRG_5.HLP"><![CDATA[Uppgift om på vilket sätt arbetsförmågan är nedsatt ska anges oavsett om diagnos har angetts eller inte, detta för att arbetstagaren ska kunna styrka sin rätt till sjuklön och rätt att vara frånvarande från arbetet.<br>
		Informationen har även betydelse för arbetsgivaren i rehabiliteringsarbetet.<br>
Uppgift om på vilket sätt sjukdomen medför nedsatt arbetsförmåga blir särskilt viktig om patienten valt att inte uppge diagnos.]]></text>
	<text id="FRG_6.RBK">Finns arbetsförmåga trots sjukdom?</text>
	<text id="FRG_6.HLP"><![CDATA[Svar på nedanstående frågor kan ge arbetsgivaren vägledning när det gäller eventuell anpassning av arbetsuppgifter, behov av arbetsresor eller möjlighet för arbetstagaren att hålla kontakten med arbetsplatsen.<br><br>1.Vilka arbetsuppgifter kan arbetstagaren utföra trots sin nedsatta arbetsförmåga?<br><br>2. Vilka arbetsuppgifter och moment bör arbetstagaren inte alls utföra av medicinska skäl?<br><br>3. Kan t ex arbetsresor till arbetet hjälpa?<br><br>4. Är det möjligt för arbetstagaren att vistas på arbetsplatsen vid till exempel arbetsplatsträffar?]]></text>
	<text id="DFR_6.2.RBK">Beskriv arbetsförmågan</text>

	<text id="KAT_5.RBK">Övrigt</text>
	<text id="FRG_8.RBK">Övriga upplysningar till arbetsgivaren</text>

	<text id="KAT_4.RBK">Bedömning</text>
	<text id="FRG_7.RBK">Min bedömning av patientens nedsättning av arbetsförmågan</text>
	<text id="FRG_7.HLP"><![CDATA[Utgångspunkten är att patientens arbetsförmåga ska bedömas i förhållande till hens normala sysselsättningsgrad.<br>
		Under sjuklöneperioden kan läkaren bedöma arbetsförmågan steglöst. Det betyder att läkaren inte behöver begränsa sig till de fyra nivåer som gäller för Försäkringskassans bedömning av rätten till sjukpenning. En steglös bedömning kan innebära att patientens faktiska arbetsförmåga kan tas tillvara på ett mer optimalt sätt.]]></text>
	<text id="DFR_7.1.RBK">Patientens arbetsförmåga bedöms vara nedsatt med</text>
	<text id="DFR_7.2.RBK">Period då arbetsförmågan bedöms vara nedsatt</text>

	<text id="FROM">Fr.o.m.</text>
	<text id="TOM">T.o.m.</text>

	<text id="KAT_6.RBK">Kontakt</text>
	<text id="FRG_9.RBK">Jag önskar att arbetsgivaren kontaktar vårdenheten. Patienten har lämnat samtycke för kontakt mellan arbetsgivare och vårdgivare.</text>
	<text id="DFR_9.2.RBK">Ange varför du vill ha kontakt och vem som i första hand ska kontaktas</text>

	<text id="KV_FKMU_0002.NUVARANDE_ARBETE.RBK">Nuvarande arbete</text>
	<text id="SKL-001.ALERT">Om patienten bedöms vara arbetsoförmögen i mer än 14 dagar ska Läkarintyg om arbetsförmåga – arbetsgivaren användas. Intyget skapas från Försäkringskassans läkarintyg för sjukpenning (FK 7804) och innehåller motsvarande information.</text>

	<text id="KAT_7.RBK">Grund för medicinskt underlag</text>
	<text id="FRG_10.RBK">Intyget är baserat på</text>
	<text id="FRG_10.HLP"><![CDATA[Enligt Socialstyrelsens föreskrifter (HSLF-FS 2018:54) om att utfärda intyg i hälso- och sjukvården ska ett läkarintyg innehålla uppgifter om vad som ligger till grund för din bedömning vid utfärdandet av intyget. Ett intyg ska som huvudregel utfärdas efter en undersökning av patienten. Intyget ska innehålla uppgift om kontaktsätt vid undersökningen. Annat kontaktsätt beskrivs under Övriga upplysningar.]]></text>
	<text id="DFR_10.3.RBK">Ange vad annat är</text>

	<text id="KV_FKMU_0001.ANNAT.RBK">annat</text>
	<text id="KV_FKMU_0001.JOURNALUPPGIFTER.RBK">journaluppgifter från den</text>
	<text id="KV_FKMU_0001.TELEFONKONTAKT.RBK">min telefonkontakt med patienten</text>
	<text id="KV_FKMU_0001.UNDERSOKNING.RBK">min undersökning av patienten</text>
</texter>
