<bestallning giltigFrom="2019-01-01" typ="AF00213" version="1.0" bild="af_logo.png" paminnelse1="7" paminnelse2="14">
  <texter>
    <!--FORFRAGAN-->
    <text id="RBK_1">Förfrågan</text>
    <text id="ETK_1.1">Avsändare</text>
    <text id="ETK_1.2">Information</text>
    <text id="TEXT_1.2.1">
      Arbetsförmedlingen behöver ett medicinskt utlåtande för en arbetssökande. Information om den arbetssökande hittar du nedan i förfrågan.

      Vi behöver ett utlåtande för att kunna
      - utreda och bedöma om den arbetssökande har en funktionsnedsättning som medför nedsatt arbetsförmåga
      - bedöma om vi behöver göra anpassningar i program eller insatser
      - erbjuda lämpliga utredande, vägledande, rehabiliterande eller arbetsförberedande insatser.

      Utfärda Arbetsförmedlingens medicinskt utlåtande som du hittar i journalsystemet eller Webcert.
    </text>
    <text id="ETK_1.3">Samtycke</text>
    <text id="TEXT_1.3.1">Den arbetssökande har samtyckt till att Arbetsförmedlingen lämnar uppgifterna nedan och till frågeställningarna i medicinskt utlåtande.</text>
    <text id="RBK_2">Denna förfrågan avser</text>
    <text id="ETK_2.1">Personnummer/samordningsnummer</text>
    <text id="ETK_2.2">Namn</text>
    <text id="RBK_3">Förfrågan</text>
    <text id="ETK_3.1">Syftet med förfrågan</text>
    <text id="ETK_3.2">Beskriv den arbetssökandes bakgrund och nuläge</text>
    <text id="ETK_3.3">Planerade insatser hos Arbetsförmedlingen</text>
    <text id="RBK_4">Kontaktuppgifter Arbetsförmedlingen</text>
    <text id="ETK_4.1">Arbetsförmedlare</text>
    <text id="ETK_4.2">Arbetsförmedlingskontor</text>

    <!--FAKTURERINGSUNDERLAG-->
    <text id="RBK_5">Fakturainformation</text>
    <text id="ETK_5.1">Information</text>
    <text id="TEXT_5.1.1">
      Arbetsförmedlingen betalar ut ersättning till vårdgivaren för utfärdandet av det medicinska utlåtandet. Det är den faktiska kostnaden som hälso- och sjukvården har haft för arbetet med det medicinska utlåtandet som kan ersättas samt utifrån det som Arbetsförmedlingen har efterfrågat i förfrågan om medicinskt utlåtande. Vi ersätter även eventuell patientavgift. Det innebär att patienten inte ska stå för några kostnader (enligt Förordningen (2017:819) om ersättning till deltagare i arbetsmarknadspolitiska program, kap 3 § 9).

      Specificera på fakturan vad kostnaden består av, exempelvis utfärdande av utlåtande och patientbesök. Det är viktigt att momsbeloppet anges på fakturan eftersom tjänsten är momspliktig (25 procent).

      Ange kostnadsställe som referens på fakturan och specificera momsbeloppet. Arbetsförmedlingens ärendenummer ska också framgå på fakturan.
    </text>
    <text id="ETK_5.2">Arbetsförmedlingens ärendenummer</text>
    <text id="ETK_5.3">Kostnadsställe</text>
    <text id="ETK_5.4">Moms</text>
    <text id="TEXT_5.4.1">25%</text>
    <text id="ETK_5.5">Fakturering till Arbetsförmedlingen ska ske elektroniskt</text>
    <text id="TEXT_5.5.1">
      Arbetsförmedlingen hanterar i första hand fakturor elektroniskt (e-fakturor). Om ni inte har den möjligheten kan ni skicka fakturan via vår gratistjänst Leverantörsportalen. Mer information finns på vår hemsida:
      https://www.arbetsformedlingen.se/Om-oss/For-leverantorer/Fakturahantering-och-e-handel.html

      Om ni av särskilda skäl varken har möjlighet att skicka er faktura elektroniskt eller via Leverantörsportalen ska ni skicka pappersfakturan till:

      Arbetsförmedlingen
      Skanningscentralen
      681 85 Kristinehamn
    </text>
  </texter>
</bestallning>
